\part{Avant de déboger}%
\label{part:before}

\paragraph{} Avant de commencer à s'aventurer plus loin dans les méandres du
débogage, il faut d'abord vérifier et faire quelques petites choses sur la base
de code.

\section{Bonnes pratiques}

\subsection{Variables}

\paragraph{} Même s'il peut paraître plutôt chiant de respecter certaines
conventions quand on code, la vraie utilité des bonnes pratiques prend tout son
sens lorsque quelque chose ne marche pas. Rassurez vous, je ne parle pas de
conventions de nommage de type ``préfixer \texttt{v}, \texttt{a}, ou \texttt{p}
en fonction du type de variable'', personne ne fait ça dans la vraie vie. Au
contraire, ce que je veux dire, c'est que par exemple nommer ses variables avec
une seule lettre (à l'exception de l'éternel \texttt{i} comme variable
d'itération) peut devenir la source de vos problème si vous devez revenir sur
un bout de code venant de temps immémoriaux.

\paragraph{} De manière générale, le code doit être fait de sorte que l'on
puisse le lire naturellement:

\begin{listing}[H]
	\centering
	\begin{minted}{python}
a = 'acgatagc'
b = len(a) - 2
d = ""
for e in range(0, f, 3):
  g = a[e:e+3]
  h = i.get(g.upper(), 'X')
  d = d + h
	\end{minted}
	\caption{Un mauvais exemple}
\end{listing}

\begin{listing}[H]
	\centering
	\begin{minted}{python}
dna              = 'acgatagc'
last_codon_start = len(dna) - 2
protein          = ""
for codon_start in range(0, last_codon_start, 3):
  codon      = dna[codon_start:codon_start+3]
  amino_acid = genetic_code.get(codon.upper(), 'X')
  protein    = protein + amino_acid
	\end{minted}
	\caption{Un bien meilleur exemple}
\end{listing}

\paragraph{} Dans les exemples juste avant, on voit bien que dans les deux cas,
on ne comprends pas trop ce qui se passe. Mais au moins, dans le deuxième cas,
on sait dans quelle domaine on se situe, et que faire pour comprendre mieux ce
bout de code.

\paragraph{} Ça n'a pas l'air de grand chose comme ça, mais il ne faut surtout
pas avoir peur de mettre de long nom de variable dans votre code (mais il ne
faut pas abuser quand même), ça vous sauvera sûrement plusieurs heures de
souffrance si les choses tournent mal.

\paragraph{Conclusion:} Ne copiez pas aveuglement les noms de variables de ces
algorithmes qui sont toutes étonnement composées d'une seule lettre et qui vont
à coup sûr vous faire vous réveiller en sueur la nuit suivante.

\subsection{Unicité}

\paragraph{} Il faut qu'on parle. D'unicité. Il ne s'agit pas du truc dans les
blockbusters américains qui permet aux héros de battre l'ennemi super méchant,
unis dans la camaraderie. Il s'agit au contraire de faire en sorte que chaque
fonction, chaque classe, etc. servent un et un seul but.

\paragraph{} Bien que ça soit moins intéressant à regarder, l'unicité a des
propriétés bien pratique. Il s'agit, dans le cas de la programmation, du fait
qu'une fonction ne doit faire qu'une et une seule chose.

\paragraph{} Appliquer cette théorie dans votre base de code vous permettant
non seulement de rendre votre code beaucoup plus lisible, mais aussi vos
donnera de l'inspiration pour vos nom de fonction. Si jamais vous n'arrivez pas
à trouver un nom de fonction dans la seconde, c'est sûrement qu'il y a un
problème.

\begin{listing}[H]
	\centering
	\begin{minted}{c}
void processData(Data* data, int index, int whatToDo) {
	// Add something
	if(whatToDo == 1) {
		/* ... */
	}
	// Delete something
	else if(whatToDo == 2) {
		/* ... */
	}
	// Move something
	else if(whatToDo == 3) {
		/* ... */
	} else {
		/* ... */
	}
}
	\end{minted}
	\caption{Paaas bien. En plus le nom de la fonction nous dit rien sur ce
		qu'elle va faire.}
\end{listing}

\begin{listing}[H]
	\centering
	\begin{minted}{c}
void deleteData(Data* data, int index) {
	/* ... */
}

void addData(Data* data, int index, Data dataToAdd) {
	/* ... */
}

void moveData(Data* data, int oldIndex, int newIndex) {
	/* ... */
}
	\end{minted}
	\caption{Ça fait du bien, même si le terme ``data'' reste trop générique}
\end{listing}

\paragraph{} Si vous voulez frimez auprès de vos potes, vous pouvez appeler
cette règle le ``Principe de responsabilité unique'' ou encore pire la ``loi de
Curly''.

\subsection{Commentaires}

\paragraph{} Une domaine où une bonne partie des gens se foirent est le domaine
des commentaires~/~de la documentation. La principale utilité de la
documentation n'est pas d'expliquer ce que la partie suivante du code fait. Si
jamais il est nécessaire d'expliquer comment une partie de votre code
fonctionne, c'est probablement qu'il y a un problème dans votre code.

\paragraph{} Comme tout votre code doit se comprendre de par lui-même (à
travers les noms de fonctions ou le code en lui-même), la seule utilité qu'il
reste au commentaires est d'expliquer pourquoi cette partie de code est là,
dans quel cas de figure cette fonction va être utilisée, etc. Écrire des
commentaires dans ce style là est très pratique pour les personnes qui
regardent ou prévoient d'utiliser votre code (mais ça nécessite quand même que
le reste soit clair).

\begin{listing}[H]
	\centering
	\begin{minted}{java}
/**
 * A User.
 *
 * This stores the user id, the username and the user's address.
 */
public class UserModel {
	/**
	 * The ID of the user
	 */
	public int id;

	/**
	 * The name of the user
	 */
	public String username;

	/**
	 * The address of the user
	 */
	public String address;
}
	\end{minted}
	\caption{Un exemple de documentation complètement inutile}
\end{listing}

\paragraph{} La documentation de cette classe est complètement inutile de par
le fait qu'il suffit de regarder quelques lignes en dessous pour voir quels
attributs sont stockés dans la classe.

\begin{listing}[H]
	\centering
	\begin{minted}{java}
/**
 * A User in the database.
 *
 * This class is serialized and deserialized by the Jackson library.
 *
 * This class is meant to be used with the Ektorp library to add, update
 * users in the database.
 */
public class UserModel {
	public int id;
	public String username;
	public String address;
}
	\end{minted}
	\caption{Un exemple de documentation utile}
\end{listing}
