\part{Introduction}

\paragraph{} Oyé oyé aventuriers et aventurières de la programmation en C et
C++ (ou autres langages insignifiants) qui souffrent le martyr, venant d'une
incompréhension avec votre propre ordinateur. Ne craignez plus car ce polycopié
est arrivé. Fini, les \textit{Segmentation fault}, les comportements
impossibles. Tout ça sera du passé (avec un peu de chance).

\section{Vos nouveaux héros}

\todo[inline]{quick presentation of tools}

\section{Types de bugs}

\subsection{Présentation}

\paragraph{} Mère nature est une salope. Elle nous a conçus de manière
imparfaite et cela nous oblige à tout catégoriser, afin que notre pauvre
cerveau puisse rester dans sa zone de confort. Cependant, dans le cas des bugs,
cela a ses avantages: cela nous permet de savoir quels outils seront les plus
probables de nous aider pour trouver l'origine du problème. En voici des plus
connus:

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{lp{20em}p{9em}}
		\toprule
		\textbf{Nom} & \textbf{Description} & \textbf{Outil(s) à utiliser}\\
		\midrule
		Bohrbug & Avec un nom qui viens du modèle de Bohr pour les atomes,
			cette catégorie contient les bugs ayant un comportement stable,
			apparaissant dans des conditions stables. Ce sont les bugs les plus
			simple à détecter, comprendre et corriger. & \textbf{gdb}\\
		Mandelbug & Venant de la fractale de Mandelbrot, il s'agit d'un bug
			dont les origines sont tellement complexes qu'il paraît avoir un
			comportement chaotique. & \textbf{gdb}, \textbf{valgrind}\\
		Shrödingbug & Un bug qui se manifeste au moment où l'on remarque que
			le programme n'aurait jamais dû marcher. & Un facepalm\\
		Hindenbug & Un bug stupide de la part du développeur avec des
			conséquences catastrophiques. & Beaucoup de facepalm\\
		Heisenbug & Un bug qui change de comportement à partir du moment où
			l'on l'étudie. Ils sont encore plus casse-couilles que la
			description laisse l'entendre. & \textbf{rr}, \textbf{gdb},
			\textbf{valgrind} \\
		\bottomrule
	\end{tabular}%
	\label{tab:bugtypes}
	\caption{Types de bugs et outils appropriés}
\end{table}

\paragraph{} Notez tout de même qu'il n'y a aucune référence vers des outils de
la partie~\ref{part:before} car ce qui sera présenté dans cette partie sera
utile dans tous les cas de figure.

\subsection{Que faire?}

\subsubsection{Bohrbug}

\paragraph{} Pour un ``bon vieux bug à l'ancienne'', la meilleure solution est
probablement de réfléchir calmement. Si l'origine du bug ne vous viens pas
naturellement, le mieux est de faire exécuter votre programme étape par étape
avant l'apparition du bug avec \textbf{gdb} (page~\pageref{part:gdb}). Si
jamais cela ne suffit pas, il faut essayer d'observer les changements au cours
de l'exécution de votre programme de certaines variables critiques, cela
toujours avec \textbf{gdb}. Si ce n'est toujours pas suffisant, essayez de voir
avec \textbf{valgrind} (page~\pageref{part:valgrind}) si votre problème ne
viens pas d'une erreur déterministe avec la mémoire, comme par exemple une
variable se fait ``engloutir'' par une mauvaise utilisation d'une variable
voisine.

\subsubsection{Mandelbug}

\paragraph{} La chose la plus importante à faire pour traiter un Mandlebug est
de déterminer les conditions de son apparition. C'est pour ça qu'utiliser
\textbf{valgrind} (page~\pageref{part:valgrind}) est une bonne idée pour
vérifier si de la mémoire non-initialisée a été touchée par exemple. Si cela ne
donne rien, essayer d'exécuter votre programme dans \textbf{gdb}
(page~\pageref{part:gdb}) de telle sorte que le bug apparaît, vous pouvez
utiliser \textbf{rr} (page~\pageref{part:rr}) pour cela, et regarder les
variables critiques qui pourraient amener à ce bug.


\subsubsection{Shrödingbug}

\paragraph{} Les Schrödingbug sont plutôt simple à résoudre puisque l'on vient
de voir que le programme n'aurait jamais dû marcher. Il suffit donc de résoudre
le problème.


\subsubsection{Hindenbug}

\paragraph{} Les Hindenbug arrivent le plus souvent dans des
entreprises~/~projets où tous les développeurs ne sont pas forcément intéressés
à produire un code propre et deviennent facilement partisans d'utiliser des
méthodes ``douteuses'' afin de résoudre un problème rapidement (ce qui sera,
bien sûr, jamais votre cas). Il est aussi possible qu'il soit créé par des
personnes vouant une haine particulière envers une personne ou l'organisation
en elle-même.

\paragraph{} Il vous faudra alors probablement toucher au code qui n'est pas le
vôtre et de bien comprendre ses subtilités avant de vous lancer dans
\textbf{gdb} ou \textbf{valgrind}, sans oublier de contacter et discuter avec
vos collègues.  Mais le plus important, la chose la plus essentielle si ce
n'est obligatoire, est de poster sur un blog vos déboires et la souffrance que
vous avez vécu durant ce qui risque d'être une aventure, et de le partager.


\subsubsection{Heisenbug}

\paragraph{} Comme vous avez pu le deviner, ces bugs sont une horreur à
déboguer et sont souvent indicateur de plusieurs jours d'arrachage de cheveux.
Un des outils des plus efficace qui a été créé pour l'occasion est \textbf{rr}
(page~\pageref{part:rr}). Ce que vous aurez à faire est de faire tourner votre
programme avec \textbf{rr} jusqu'à ce que le bug apparaisse puis demander à
\textbf{rr} de lancer \textbf{gdb} et essayer de vous en sortir de la même
manière que vous le feriez pour un Bohrbug ou un Mandlebug.
